【勵志】宇宙數據、職場、面試、語言藝術

眾所周知，宇宙很大，科學家估計可觀察宇宙有930億光年距離，即係以光速（光速1秒可環繞地球7次），需要930億年。

不過，如果把一張紙對摺，假設紙的厚度係0.1mm，對摺103次，又相等於已知宇宙的直徑 （930億光年距離）。如果紙係0.001mm (大概沒有紙可以咁薄)，對摺110次，也相等於已知宇宙厚度，超過930億光年。

我們把兩者對比，睇下個感覺係點 ？

1 可觀察宇宙直徑是930億光年距離。
2 已知宇宙直徑，相等於一張紙對摺103次的距離。

如果大家認為1比2大好多，或者1有接近無限大的感覺，2沒有呢種無限大感覺。即係證明， 數字單位和表達方式， 可以影響到你對事物的態度和決定。

咁即係話，如果我們語言藝術勁，我們的qualification差，只要語言藝術優良，唔駛刻意講大話，靠語言藝術，都可以講到自己勁，吸引顧主請你，或上司升你級，反之亦然。

p.s. 早前有版友post過cv語言藝術

0

問題係點練出黎
有啲人本身個轉數慢幾拍

講930億光年，係成功將宇宙大小數字visualize形象化左，令你感受宇宙真係好大

如果講280億秒差距，就fail to visualize宇宙的大小，所以比較難感3宇宙的偉大。

如果講宇宙直徑10^30毫米，或10^90立方毫米，就成功將宇宙大小abstract左去表達。而且用了一個細單位，所以你感覺到宇宙唔大，無法將宇宙大小visualize，還因用了細單位，已覺得宇宙很小。

如果將宇宙直徑10^30毫米，轉成宇宙直徑1000千萬億兆毫米，雖然都用了毫米，但visualize到部分，所以感覺都可以好大。

講一張紙對摺103次等於宇宙直徑，成功visualize到倍增的力量，但abstract左宇宙大小，所以覺得宇宙很小。

將文字和數字形象化，Data Visualization，係好重要的語言藝術和溝通技術。

但將事情abstract化，也很重要的。

如果你想俾人認識人類已知宇宙，當然用visualize的方法表達，即930億光年，比較易明。

但如果討論一些學術野，例如人類有能力移民外太空，殖民宇宙，不停生仔，會否擠爆宇宙。就要用abstract的方法去計先計到。例如宇宙10^87立方厘米，而2^290已經係10^87，即係只要人口倍增290次，全宇宙爆滿。

如果將可觀察宇宙viusalize左做930億光年。或者visualize成世界最快物質（光）要走宇宙年齡（138億年）都墟唔完，反而會產生無限大永遠唔會爆的錯覺，以為已知宇宙大到可以容納無數的人口，所以可以狂生仔都無事。

但abstract化去計，就知一樣有限，只要人類每代倍增，生幾百代就玩完逼爆。

如果討論進化論，爆炸論，神造論的機會，可能都要宇宙數據abstract化會好些。例如講10^23毫秒，好過講幾千億年，因方便和容易計算。

Down to earth
好多人際誤會，家庭問題，都係錯用左visualization和abstract的技巧，令人出現錯覺，繼而誤會，影響相處。

而我們搵工又好，搵客又好，搵女都好。如果我們的思考和溝通，靈活運用到visualization和abstraction的技巧，會好有用。